Il progetto consiste nello scambio di messaggi tra due o più processi attraverso una o più code di messaggi nel sistema operativo “disastrOS” introdotto a lezione.
La coda di messaggi è una risorsa globale, accessibile da tutti i processi che desiderino inviare/ricevere un messaggio. Ogni coda consiste in una lista doppiamente collegata di messaggi, i quali al loro interno contengono un buffer in cui è memorizzato il loro contenuto effettivo. 
Nella mia implementazione ho presupposto che, per semplicità, non ci siano permessi veri e propri per accedere alla coda dei messaggi, ma che  ogni processo potesse sempre aprire qualsiasi coda,  in modalità lettura o scrittura; inoltre ho considerato l’operazione di ricezione del messaggio bloccante (fino a quando non viene letto completamente il messaggio, il processo si blocca), mentre l’operazione di invio non è bloccante poiché non attende la ricezione del messaggio.
Partendo dalla repository base di disastrOS, ho aggiunto quattro nuovi files:
-	message_queue.h = header che costituisce l’interfaccia delle code di messaggi, con le structs e le dichiarazioni di funzioni necessarie. In particolare:
o	per i messaggi ho dichiarato una struct MSG, derivata da ListItem (in modo tale da poter sfruttare tutte le proprietà/funzioni associate a ListItem e inserire oggetti di tipo MSG dentro le liste doppiamente collegate descritte dalla struct ListHead) e contenente un campo char buffer[MAX_MSG_BUFFERSIZE], ovvero l’array che conterrà l’effettivo messaggio di dimensioni massime=MAX_MSG_BUFFERSIZE
o	per le code di messaggi ho dichiarato una struct MQ, derivata da Resource (campo Resource per primo nella struct), per poter usufruire di tutte le operazioni legate alle risorse (openResource, closeResource e destroyResource, modificate per poterle utilizzare anche per le message queues), e perciò a sua volta derivata da ListItem (così può essere inserita nella lista delle risorse), contiene un campo ListHead ml = lista dei messaggi
o	sia per MSG sia per MQ ho dichiarato le tre funzioni di Init(inizializzazione con pool allocator), Alloc(allocazione delle componenti della specifica struct) e Free(deallocazione)
-	message_queue.c = file in cui vengono sviluppate le funzioni dichiarate in message_queue.h;
in particolare nella MSG_alloc viene allocato staticamente lo spazio del buffer settato a MAX_MSG_BUFFERSIZE e nella MQ_free vi è un ciclo in cui fino a quando vi è un messaggio nella coda viene fatta una List_detach della message list (campo “ml” in MQ, si può fare la List_detach proprio perché MSG deriva da ListItem)

-	disastrOS_MQ_send.c= file che contiene la funzione associata alla syscall relativa all’invio di un messaggio ¬¬da parte di un processo verso la message queue o direttamente verso un altro processo che è in attesa di lettura sulla stessa coda. In input prende dagli argomenti della syscall un puntatore a char che punta al buffer contenente il messaggio e un intero che rappresenta il descrittore della message queue per il processo che ha invocato la send.
-	disastrOS_MQ_receive.c= file che contiene la funzione associata alla syscall relativa alla ricezione di un messaggio ¬¬da parte di un processo dalla message queue. 
In input prende il puntatore a char che rappresenta il buffer in cui viene scritto il messaggio ricevuto e un intero che rappresenta il descrittore della message queue per il processo che ha invocato la receive. Il processo che prova a ricevere da una coda vuota viene inserito nella waiting list, nella quale rimane fino a quando non viene eseguita una send sulla stessa message queue: in questo momento esso viene inserito nella ready list e il messaggio viene scritto direttamente nel suo buffer.
Infine per verificare il funzionamento dell’implementazione ho modificato il file disastrOS_test.c in modo tale da avere diversi casi, identificati dalla variabile globale int test settata all’inizio nel main attraverso una scanf (canale stdin da terminale) :
-	nel 1° test vengono creati 10 processi nella initFunction e una message queue; successivamente nella child_function viene settato la modalità di apertura della coda  che per i processi con pid pari è lettura mentre per quelli dispari è scrittura
-	nel 2° test si hanno 6 processi che comunicano tra loro a coppie su 3 message queues diverse, con modalità settata nella child_function come nel 1° test
-	nel 3° test vengono creati 10 processi e una sola coda, 3 di loro leggono e gli altri 7 scrivono: in questo caso si mostra l’invio del messaggio sia direttamente ai processi in attesa di lettura sia nella message queue
-	nel 4° test si ha una situazione simile alla precedente, con la differenza che in questo caso si hanno 3 processi che scrivono e 7 che leggono. Il test è finalizzato a mostrare quando, in questa implementazione, incorre il deadlock: infatti quest’ultimo è inevitabile, essendoci più processi in lettura rispetto a quelli in scrittura.
